# Infrastructure as Code (Инфраструктура как код)

## Что такое Infrastructure as code

Если компания ежедневно работает с рядом приложений, а инфраструктура постоянно изменяется под новые требования, важно автоматизировать процесс ее развертывания и масштабирования. IaC делает 
этот процесс возможным. Infrastructure as Code (IaC) — это подход к автоматизации и управлению инфраструктурой через использование кода. Вместо ручной настройки и обслуживания инфраструктуры, 
IaC позволяет разработчикам и системным администраторам управлять инфраструктурой с помощью программного кода, выполняя автоматическую установку, конфигурацию и развертывание через 
специализированные инструменты, такие как Ansible, Terraform, Puppet, Chef и тд. Основная идея IaC заключается в том, что инфраструктура управляется и модифицируется таким же образом, как и 
код приложения. Это позволяет реализовать принципы DevOps: консистентность, повторяемость и автоматизацию, а также обеспечивает более быстрое и надежное внедрение изменений в инфраструктуру.

## Виды IaC

Infrastructure as Code (IaC) описывает методологию автоматизации процесса развертывания и управления инфраструктурой с использованием кода и конфигурационных файлов. Существует несколько 
подходов к реализации IaC. Рассмотрим основные.

* **Декларативный подход**. Инфраструктура описывается в виде конфигурационных файлов, которые указывают желаемое состояние системы, а инструменты IaC берут на себя всю остальную работу: 
развертывание виртуальной машины или контейнера, установка и настройка необходимого программного обеспечения, управление версиями и т.д. Главный недостаток декларативного подхода заключается 
в том, что для его настройки и управления обычно требуется опытный администратор. Terraform и CloudFormation являются примерами популярных инструментов, использующих декларативный подход.

* **Императивный подход**. Инфраструктура определяется путем применения команд и скриптов для создания и управления ресурсами. Несмотря на то, что по мере масштабирования инфраструктуры при 
использовании такого подхода может потребоваться проделать больше работы, системным администраторам может быть проще с ним разобраться, поскольку они могут использовать уже имеющиеся сценарии 
настройки. Примерами таких инструментов являются Ansible и Chef.

* **Гибридный подход**. Комбинация декларативного и императивного подходов, где описание инфраструктуры может включать в себя и декларативные файлы, а также императивные команды для настройки 
определенных частей инфраструктуры.

## Инструменты IaC

Вот некоторые популярные инструменты, используемые для реализации IaC.

* **Terraform**. Открытое программное обеспечение от HashiCorp, позволяющее создавать, изменять и управлять инфраструктурой различных платформ, включая глобальные платформы.
* **Ansible**. Относительно легковесный и простой инструмент, который позволяет автоматизировать управление конфигурацией и развертывание программного обеспечения на различных хостах.
* **AWS CloudFormation**. Инструмент для автоматизации и управления инфраструктурой AWS с использованием предварительно созданных шаблонов JSON или YAML.
* **Azure Resource Manager**. Сервис управления ресурсами в Microsoft Azure, который позволяет создавать, обновлять и удалять различные ресурсы Azure с помощью шаблонов JSON.
* **Google Cloud Deployment Manager**. Инструмент Google Cloud Platform для описания и развертывания инфраструктуры и приложений с использованием шаблонов YAML или Python.
* **Puppet**. Открытый инструмент управления конфигурацией и автоматизацией развертывания, который позволяет описывать и управлять состоянием ресурсов и приложений на различных хостах.

и другие.

## Изменяемая и неизменяемая инфраструктуры

Одной из ключевых концепций инфраструктуры как кода (IaC) является разделение на изменяемую и неизменяемую инфраструктуру.
** Изменяемая инфраструктура (Mutable Infrastructure)** — это инфраструктура, которую можно изменить или обновить после первоначальной подготовки, изменения (такие как изменение конфигурации 
серверов, установка пакетов, настройка сетевых правил и прочее) применяются прямо на работающую инфраструктуру.

**Неизменяемая инфраструктура (Immutable Infrastructure)** является более современным подходом, при котором вместо применения изменений на работающую инфраструктуру создается ее новый 
экземпляр с новой конфигурацией. Это упрощает обслуживание и отслеживание версий инфраструктуры, а также позволяет при необходимости выполнять откат к любой версии.

Обычно инфраструктура как код предоставляет возможность создавать и управлять как изменяемой, так и неизменяемой инфраструктурой. Некоторые системы предоставляют гибридный подход, который 
позволяет комбинировать оба варианта для оптимального управления системой, однако большая часть IaC реализуется как неизменяемая инфраструктура.

## Преимущества IaC

* Автоматизация. IaC позволяет автоматизировать процесс развертывания и конфигурирования инфраструктуры, что сокращает время и усилия для выполнения задач.
* Повторяемость. IaC позволяет создавать инфраструктуру с использованием кода, что обеспечивает повторяемость и устранение человеческих ошибок при развертывании и конфигурировании.
* Масштабируемость. IaC обеспечивает возможность масштабирования инфраструктуры в зависимости от потребностей проекта, обеспечивая гибкость и простоту добавления или удаления ресурсов.
* Управление версиями. IaC позволяет контролировать изменения в инфраструктуре, используя системы контроля версий, такие как Git. Это обеспечивает отслеживаемость и возможность восстановления 
до предыдущих состояний системы.
* Совместимость. IaC позволяет унифицировать процесс развертывания и управления инфраструктурой в разных средах, таких как локальное развитие, тестирование и производство.


















